
# `golang`安全开发指南

## 目录
-   [通用类](#通用类)
    *   [1 内存管理](#1-内存管理)
		*   [1.1【必须】切片长度校验](#11必须切片长度校验)
		*   [1.2【必须】nil指针判断](#12必须nil指针判断)
		*   [1.3【必须】整数安全](#13必须整数安全)
		*   [1.4【必须】make分配长度验证](#14必须make分配长度验证)
		*   [1.5【必须】禁止SetFinalizer和指针循环引用同时使用](#15必须禁止setfinalizer和指针循环引用同时使用)
		*   [1.6【必须】禁止重复释放channel](#16必须禁止重复释放channel)
		*   [1.7【必须】确保每个协程都能退出](#17必须确保每个协程都能退出)
		*   [1.8【推荐】不使用unsafe包](#18推荐不使用unsafe包)
		*   [1.9【推荐】不使用slice作为函数入参](#19推荐不使用slice作为函数入参)
    *   [2 文件操作](#2-文件操作)
		*   [2.1【必须】 路径穿越检查](#21必须-路径穿越检查)
		*   [2.2【必须】 文件访问权限](#22必须-文件访问权限)
    *   [3 系统接口](#3-系统接口)
		*   [3.1【必须】命令执行检查](#31必须命令执行检查)
    *   [4 通信安全](#4-通信安全)
		*   [4.1【必须】网络通信采用TLS方式](#41必须网络通信采用tls方式)
		*   [4.2【推荐】TLS启用证书验证](#42推荐tls启用证书验证)
    *   [5 敏感数据保护](#5-敏感数据保护)
		+   [5.1【必须】敏感信息访问](#51必须敏感信息访问)
		*   [5.2【必须】敏感数据输出](#52必须敏感数据输出)
		*   [5.3【必须】敏感数据存储](#53必须敏感数据存储)
		*   [5.4【必须】异常处理和日志记录](#54必须异常处理和日志记录)
    *   [6 加密解密](#6-加密解密)
		*   [6.1【必须】不得硬编码密码/密钥](#61必须不得硬编码密码密钥)
		*   [6.2【必须】密钥存储安全](#62必须密钥存储安全)
		*   [6.3【推荐】不使用弱密码算法](#63推荐不使用弱密码算法)
    *   [7 正则表达式](#7-正则表达式)
		+   [7.1【推荐】使用regexp进行正则表达式匹配](#71推荐使用regexp进行正则表达式匹配)
		
-   [2 后台类](#后台类)
    *   [1 输入校验](#1-输入校验)
		*   [1.1【必须】按类型进行数据校验](#11必须按类型进行数据校验)
    *   [2 SQL操作](#2-SQL操作)
		*   [2.1【必须】SQL语句默认使用预编译并绑定变量](#21必须SQL语句默认使用预编译并绑定变量)
    *   [3 网络请求](#3-网络请求)
		*   [3.1【必须】资源请求过滤验证](31必须资源请求过滤验证)
    *   [4 服务器端渲染](#4-服务器端渲染)
		*   [4.1【必须】模板渲染过滤验证](#41必须模板渲染过滤验证)
    *   [5 Web跨域](#5-Web跨域)
		+   [5.1【必须】跨域资源共享CORS限制请求来源](#51必须跨域资源共享CORS限制请求来源)
    *   [6 响应输出](#6-响应输出)
		*   [6.1 【必须】设置正确的HTTP响应包类型](#61-必须设置正确的http响应包类型)
		*   [6.2 【必须】添加安全响应头](#62-必须添加安全响应头)
		*   [6.3【必须】外部输入拼接到HTTP响应头中需进行过滤](#63必须外部输入拼接到HTTP响应头中需进行过滤)
		*   [6.4【必须】外部输入拼接到response页面前进行编码处理](#64必须外部输入拼接到response页面前进行编码处理)
    *   [7会话管理](#1-会话管理)
		*   [7.1【必须】安全维护session信息](#71必须安全维护session信息)
		*   [7.2【必须】CSRF防护](#72必须CSRF防护)
    *   [8 访问控制](#8-访问控制)
		*   [8.1【必须】默认鉴权](#81必须默认鉴权)
    *   [9 并发保护](#9-并发保护)
		+   [9.1【必须】禁止在闭包中直接调用循环变量](#91必须禁止在闭包中直接调用循环变量)
		+   [9.2【必须】禁止并发写map](#92必须禁止并发写map)
		+   [9.3【必须】确保并发安全](#93必须确保并发安全)

### 通用类

#### 1 内存管理

##### 1.1【必须】切片长度校验

- 在对`slice`进行操作时,必须判断长度是否合法,防止程序`panic`

```go
// bad: 未判断data的长度,可导致 index out of range 
func decode(data [] byte) bool {
    if data[0] == 'F' && data[1] == 'U' && data[2] == 'Z' && data[3] == 'Z' && data[4] == 'E' && data[5] == 'R' {
        fmt.Println("Bad")
        return true
    }
  
    return false
}

// bad: slice bounds out of range
func foo() {
    var slice = []int{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6}
    fmt.Println(slice[:10]) 
}

// good: 使用data前应判断长度是否合法 
func decode(data [] byte) bool {
    if len(data) == 6 {
        if data[0] == 'F' && data[1] == 'U' && data[2] == 'Z' && data[3] == 'Z' && data[4] == 'E' && data[5] == 'R' {
            fmt.Println("Good")
            return true
        }
    }
	
    return false
}
```

#### 1.2【必须】`nil`指针判断

- 进行指针操作时，必须判断该指针是否为`nil`,防止程序`panic`,尤其在进行结构体Unmarshal时

```go
type Packet struct {
    PackeyType        uint8
    PackeyVersion     uint8
    Data              *Data
}

type Data struct {
    Stat    uint8
    Len 	uint8
    Buf 	[8]byte
}

func (p *Packet) UnmarshalBinary(b []byte) error {
    if len(b) < 2 {
       return io.EOF
    }
  
    p.PackeyType = b[0]
    p.PackeyVersion = b[1]
  
    // 若长度等于2，那么不会new Data
    if len(b) > 2 {
        p.Data = new(Data)
        // Unmarshal(b[i:], p.Data)
    }
  
    return nil
}

// bad: 未判断指针是否为nil
func main() {
    packet := new(Packet)
    data := make([]byte, 2)
    if err := packet.UnmarshalBinary(data); err != nil {
        fmt.Println("Failed to unmarshal packet")
        return
    }
    
    fmt.Printf("Stat: %v\n", packet.Data.Stat)
}

// good: 判断Data指针是否未nil
func main() {
    
    packet := new(Packet)
    data := make([]byte, 2)
    
    if err := packet.UnmarshalBinary(data); err != nil {
        fmt.Println("Failed to unmarshal packet")
        return
    }
    
    if packet.Data == nil {
        return
    }
    
    fmt.Printf("Stat: %v\n", packet.Data.Stat)
}
```

#### 1.3【必须】整数安全

- 在进行数字运算操作时,需要做好长度限制,防止外部输入运算导致异常：
  - 确保无符号整数运算时不会反转
  - 确保有符号整数运算时不会出现溢出
  - 确保整型转换时不会出现截断错误
  - 确保整型转换时不会出现符号错误

- 以下场景必须严格进行长度限制：
  - 作为数组索引
  - 作为对象的长度或者大小
  - 作为数组的边界（如作为循环计数器）

```go
// bad: 未限制长度，导致整数溢出
func overflow(numControlByUser int32) {
    var numInt int32 = 0
    numInt = numControlByUser + 1
    // 对长度限制不当，导致整数溢出
    fmt.Printf("%d\n", numInt)
    // 使用numInt，可能导致其他错误
}

func main() {
    overflow(2147483647)
}

// good: 
func overflow(numControlByUser int32) {
    var numInt int32 = 0
    numInt = numControlByUser + 1
    if numInt < 0 {
        fmt.Println("integer overflow")
        return;
    } 
    fmt.Println("integer ok")
}

func main() {
    overflow(2147483647)
}
```

#### 1.4【必须】`make`分配长度验证

- 在进行`make`分配内存时,需要对外部可控的长度进行校验,防止程序`panic`。

```go
// bad
func parse(lenControlByUser int, data[] byte) {
    size := lenControlByUser
    // 对外部传入的size，进行长度判断以免导致panic
    buffer := make([]byte, size)
    copy(buffer, data)
}

// good
func parse(lenControlByUser int, data[] byte) ([]byte, error){
    size := lenControlByUser
    // 限制外部可控的长度大小范围
    if size > 64*1024*1024 {
        return nil, errors.New("value too large")
    }
    buffer := make([]byte, size)
    copy(buffer, data)
    return buffer, nil
}
```

#### 1.5【必须】禁止`SetFinalizer`和指针循环引用同时使用
- 当一个对象从被GC选中到移除内存之前，runtime.SetFinalizer()都不会执行，即使程序正常结束或者发生错误。由指针构成的“循环引用”虽然能被GC正确处理，但由于无法确定Finalizer依赖顺序，从而无法调用runtime.SetFinalizer()，导致目标对象无法变成可达状态，从而造成内存无法被回收。

```go
// bad
func foo() {
    var a, b Data
    a.o = &b
    b.o = &a

    //指针循环引用，SetFinalizer()无法正常调用
    runtime.SetFinalizer(&a, func(d *Data) {
        fmt.Printf("a %p final.\n", d)
    })
    runtime.SetFinalizer(&b, func(d *Data) {
        fmt.Printf("b %p final.\n", d)
    })
}

func main() {
    for {
        foo()
        time.Sleep(time.Millisecond)
    }
}
```

#### 1.6【必须】禁止重复释放`channel`
- 重复释放一般存在于异常流程判断中，如果恶意攻击者构造出异常条件使程序重复释放`channel`,则会触发运行时恐慌,从而造成`DoS`攻击。

```go
// bad
func foo(c chan int) {
    defer close(c)
    err := processBusiness()
    if err != nil {
        c <- 0
        close(c) // 重复释放channel
        return
    }
    c <- 1
}

// good
func foo(c chan int) {
    defer close(c) // 使用defer延迟关闭channel
    err := processBusiness()
    if err != nil {
        c <- 0
        return
    }
    c <- 1
}
```

#### 1.7【必须】确保每个协程都能退出
- 启动一个协程就会做一个入栈操作,在系统不退出的情况下,协程也没有设置退出条件,则相当于协程失去了控制,它占用的资源无法回收,可能会导致内存泄露。

```go
// bad: 协程没有设置退出条件
func doWaiter(name string, second int) {
    for {
        time.Sleep(time.Duration(second) * time.Second)
        fmt.Println(name, " is ready!")
    }
}
```

#### 1.8【推荐】不使用`unsafe`包
- 由于`unsafe`包绕过了`Golang`的内存安全原则,一般来说使用该库是不安全的,可导致内存破坏,尽量避免使用该包。若必须要使用`unsafe`操作指针,必须做好安全校验。

```go
// bad: 通过unsafe操作原始指针
func unsafePointer() {
    b := make([]byte, 1)
    foo := (*int)(unsafe.Pointer(uintptr(unsafe.Pointer(&b[0])) + uintptr(0xfffffffe)))
    fmt.Print(*foo + 1)
}

// [signal SIGSEGV: segmentation violation code=0x1 addr=0xc100068f55 pc=0x49142b]
```

#### 1.9【推荐】不使用`slice`作为函数入参

- `slice`是引用类型,在作为函数入参时采用的是地址传递,对`slice`的修改也会影响原始数据

```go
  // bad
  // slice作为函数入参时是地址传递
  func modify(array []int) {
      array[0] = 10 // 对入参slice的元素修改会影响原始数据
  }
  
  func main() {
      array := []int{1, 2, 3, 4, 5}
  
      modify(array)
      fmt.Println(array) // output：[10 2 3 4 5]
  }

  // good
  // 数组作为函数入参时，而不是slice
  func modify(array [5]int) {
    array[0] = 10
  }

  func main() {
      // 传入数组，注意数组与slice的区别
      array := [5]int{1, 2, 3, 4, 5}
  
      modify(array)
      fmt.Println(array)
  }
```

### 2 文件操作

#### 2.1【必须】 路径穿越检查
- 在进行文件操作时,如果对外部传入的文件名未做限制,可能导致任意文件读取或者任意文件写入,严重可能导致代码执行。

```go
// bad: 任意文件读取
func handler(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {
	path := r.URL.Query()["path"][0]

	// 未过滤文件路径，可能导致任意文件读取
	data, _ := ioutil.ReadFile(path)
	w.Write(data)

	// 对外部传入的文件名变量，还需要验证是否存在../等路径穿越的文件名
	data, _ = ioutil.ReadFile(filepath.Join("/home/user/", path))
	w.Write(data)
}

// bad: 任意文件写入
func unzip(f string) {
	r, _ := zip.OpenReader(f)
	for _, f := range r.File {
		p, _ := filepath.Abs(f.Name)
		// 未验证压缩文件名，可能导致../等路径穿越，任意文件路径写入
		ioutil.WriteFile(p, []byte("present"), 0640)
	}
}

// good: 检查压缩的文件名是否包含..路径穿越特征字符，防止任意写入
func unzipGood(f string) bool {
	r, err := zip.OpenReader(f)
	if err != nil {
		fmt.Println("read zip file fail")
		return false
	}
	for _, f := range r.File {
		p, _ := filepath.Abs(f.Name)
		if !strings.Contains(p, "..") {
			ioutil.WriteFile(p, []byte("present"), 0640)
		}
	}
	return true
}
```

#### 2.2【必须】 文件访问权限

- 根据创建文件的敏感性设置不同级别的访问权限，以防止敏感数据被任意权限用户读取。例如，设置文件权限为：`-rw-r-----`

```go
ioutil.WriteFile(p, []byte("present"), 0640)
```


### 3 系统接口

#### 3.1【必须】命令执行检查
- 使用`exec.Command`、`exec.CommandContext`、`syscall.StartProcess`、`os.StartProcess`等函数时，第一个参数（path）直接取外部输入值时，应使用白名单限定可执行的命令范围，不允许传入`bash`、`cmd`、`sh`等命令；
- 使用`exec.Command`、`exec.CommandContext`等函数时，通过`bash`、`cmd`、`sh`等创建shell，-c后的参数（arg）拼接外部输入，应过滤\n  $  &  ;  |  '  "  ( )  `等潜在恶意字符；

```go
// bad
func foo() {
	userInputedVal := "&& echo 'hello'" // 假设外部传入该变量值
	cmdName := "ping " + userInputedVal

	//未判断外部输入是否存在命令注入字符，结合sh可造成命令注入
	cmd := exec.Command("sh", "-c", cmdName)
	output, _ := cmd.CombinedOutput()
	fmt.Println(string(output))

	cmdName := "ls"
	//未判断外部输入是否是预期命令
	cmd := exec.Command(cmdName)
	output, _ := cmd.CombinedOutput()
	fmt.Println(string(output))
}

// good
func checkIllegal(cmdName string) bool {
	if strings.Contains(cmdName, "&") || strings.Contains(cmdName, "|") || strings.Contains(cmdName, ";") ||
		strings.Contains(cmdName, "$") || strings.Contains(cmdName, "'") || strings.Contains(cmdName, "`") ||
		strings.Contains(cmdName, "(") || strings.Contains(cmdName, ")") || strings.Contains(cmdName, "\"") {
		return true
	}
	return false
}

func main() {
	userInputedVal := "&& echo 'hello'"
	cmdName := "ping " + userInputedVal

	if checkIllegal(cmdName) { // 检查传给sh的命令是否有特殊字符
		return // 存在特殊字符直接return
	}

	cmd := exec.Command("sh", "-c", cmdName)
	output, _ := cmd.CombinedOutput()
	fmt.Println(string(output))
}
```


### 4 通信安全

#### 4.1【必须】网络通信采用`TLS`方式

- 明文传输的通信协议目前已被验证存在较大安全风险，被中间人劫持后可能导致许多安全风险，因此必须采用至少TLS的安全通信方式保证通信安全，例如gRPC/Websocket都使用TLS1.3。

```go
// good
func main() {
  http.HandleFunc("/", func (w http.ResponseWriter, req *http.Request) {
    w.Header().Add("Strict-Transport-Security", "max-age=63072000; includeSubDomains")
    w.Write([]byte("This is an example server.\n"))
  })

  //服务器配置证书与私钥
  log.Fatal(http.ListenAndServeTLS(":443", "yourCert.pem", "yourKey.pem", nil))
}
```

#### 4.2【推荐】`TLS`启用证书验证

- `TLS`证书应当是有效的、未过期的,且配置正确的域名,生产环境的服务端应启用证书验证。

```go
// bad
import (
	"crypto/tls"
	"net/http"
)

func doAuthReq(authReq *http.Request) *http.Response {
	tr := &http.Transport{
		TLSClientConfig: &tls.Config{InsecureSkipVerify: true},
	}
	client := &http.Client{Transport: tr}
	res, _ := client.Do(authReq)
	return res
}

// good
import (
	"crypto/tls"
	"net/http"
)

func doAuthReq(authReq *http.Request) *http.Response {
	tr := &http.Transport{
		TLSClientConfig: &tls.Config{InsecureSkipVerify: false},
	}
	client := &http.Client{Transport: tr}
	res, _ := client.Do(authReq)
	return res
}
```


### 5 敏感数据保护

#### 5.1【必须】敏感信息访问
- 禁止将敏感信息硬编码在程序中，既可能会将敏感信息暴露给攻击者，也会增加代码管理和维护的难度
- 使用配置中心系统统一托管密钥等敏感信息

#### 5.2【必须】敏感数据输出
- 只输出必要的最小数据集,避免多余字段暴露引起敏感信息泄露
- 不能在日志保存密码（包括明文密码和密文密码）、密钥和其它敏感信息
- 对于必须输出的敏感信息,必须进行合理脱敏展示

```go
// bad
func serve() {
	http.HandleFunc("/register", func(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {
		r.ParseForm()
		user := r.Form.Get("user")
		pw := r.Form.Get("password")

		log.Printf("Registering new user %s with password %s.\n", user, pw)
	})
	http.ListenAndServe(":80", nil)
}

// good
func serve1() {
	http.HandleFunc("/register", func(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {
		r.ParseForm()
		user := r.Form.Get("user")
		pw := r.Form.Get("password")

		log.Printf("Registering new user %s.\n", user)

		// ...
		use(pw)
	})
	http.ListenAndServe(":80", nil)
}
```

- 避免通过`GET`方法、代码注释、自动填充、缓存等方式泄露敏感信息

#### 5.3【必须】敏感数据存储
- 敏感数据应使用`SHA2`、`RSA`等算法进行加密存储
- 敏感数据应使用独立的存储层，并在访问层开启访问控制
- 包含敏感信息的临时文件或缓存一旦不再需要应立刻删除

#### 5.4【必须】异常处理和日志记录

- 应合理使用`panic`、`recover`、`defer`处理系统异常,避免出错信息输出到前端

```go
defer func () {
        if r := recover(); r != nil {
            fmt.Println("Recovered in start()")
        }
    }()
```

- 对外环境禁止开启`debug`模式,或将程序运行日志输出到前端

错误例子：
```bash
dlv --listen=:2345 --headless=true --api-version=2 debug test.go
```

正确例子：
```bash
dlv debug test.go
```

### 6 加密解密

#### 6.1【必须】不得硬编码密码/密钥
- 在进行用户登陆,加解密算法等操作时,不得在代码里硬编码密钥或密码,可通过变换算法或者配置等方式设置密码或者密钥。

```go
// bad
const (
	user     = "dbuser"
	password = "s3cretp4ssword"
)

func connect() *sql.DB {
	connStr := fmt.Sprintf("postgres://%s:%s@localhost/pqgotest", user, password)
	db, err := sql.Open("postgres", connStr)
	if err != nil {
		return nil
	}
	return db
}

// bad
var (
	commonkey = []byte("0123456789abcdef")
)

func AesEncrypt(plaintext string) (string, error) {
	block, err := aes.NewCipher(commonkey)
	if err != nil {
		return "", err
	}
}
```

#### 6.2【必须】密钥存储安全

- 在使用对称密码算法时,需要保护好加密密钥。当算法涉及敏感、业务数据时,可通过非对称算法协商加密密钥。其他较为不敏感的数据加密,可以通过变换算法等方式保护密钥。

#### 6.3【推荐】不使用弱密码算法

- 在使用加密算法时,不建议使用加密强度较弱的算法。

错误例子：

```
crypto/des，crypto/md5，crypto/sha1，crypto/rc4等。
```


### 7 正则表达式

#### 7.1【推荐】使用`regexp`进行正则表达式匹配

- 正则表达式编写不恰当可被用于`DoS`攻击,造成服务不可用，推荐使用regexp包进行正则表达式匹配。`regexp`保证了线性时间性能和优雅的失败：对解析器、编译器和执行引擎都进行了内存限制。但`regexp`不支持以下正则表达式特性，如业务依赖这些特性，则regexp不适合使用。
  - 回溯引用[Backreferences](https://www.regular-expressions.info/backref.html)和查看[Lookaround](https://www.regular-expressions.info/lookaround.html)

```go
// good
matched, err := regexp.MatchString(`a.b`, "aaxbb")
fmt.Println(matched) // true
fmt.Println(err)     // nil (regexp is valid)
```

## 后台类

### 1 输入校验

#### 1.1【必须】按类型进行数据校验

- 所有外部输入的参数，应使用`validator`进行白名单校验,校验内容包括但不限于数据长度、数据范围、数据类型与格式,校验不通过的应当拒绝

```go
// good
import (
	"fmt"
	"github.com/go-playground/validator/v10"
)

var validate *validator.Validate
validate = validator.New()
func validateVariable() {
	myEmail := "abc@tencent.com"
	errs := validate.Var(myEmail, "required,email")
	if errs != nil {
		fmt.Println(errs)
		return
        //停止执行
	}
	// 验证通过，继续执行
    ...
}
```

- 无法通过白名单校验的应使用`html.EscapeString`、`text/template`或`bluemonday`对`<, >, &, ',"`等字符进行过滤或编码

```go
  import(
  	"text/template"
  )
  
  // TestHTMLEscapeString HTML特殊字符转义
  func main(inputValue string) string{
  	escapedResult := template.HTMLEscapeString(inputValue)
  	return escapedResult
  }
```

<a id="2.1.2"></a>
### 2 SQL操作

#### 2.1【必须】`SQL`语句默认使用预编译并绑定变量

- 使用`database/sql`的`prepare`、`Query`或使用`GORM`等`ORM`执行`SQL`操作

```go
  import (
    "github.com/jinzhu/gorm"
    _ "github.com/jinzhu/gorm/dialects/sqlite"
  )
  
  type Product struct {
    gorm.Model
    Code string
    Price uint
  }
  ...
  var product Product
  db.First(&product, 1)
```

- 使用参数化查询,禁止拼接`SQL`语句,另外对于传入参数用于`order by`或表名的需要通过校验

```go
// bad
  import (
  	"database/sql"
  	"fmt"
  	"net/http"
  )
  
  func handler(db *sql.DB, req *http.Request) {
  	q := fmt.Sprintf("SELECT ITEM,PRICE FROM PRODUCT WHERE ITEM_CATEGORY='%s' ORDER BY PRICE",
  		req.URL.Query()["category"])
  	db.Query(q)
  }

// good
func handlerGood(db *sql.DB, req *http.Request) {
    //使用?占位符
  	q := "SELECT ITEM,PRICE FROM PRODUCT WHERE ITEM_CATEGORY='?' ORDER BY PRICE"
  	db.Query(q, req.URL.Query()["category"])
}
```

### 3 网络请求
####  3.1【必须】资源请求过滤验证

- 使用`"net/http"`下的方法`http.Get(url)`、`http.Post(url, contentType, body)`、`http.Head(url )`、`http.PostForm(url, data)`、`http.Do(req)`时，如变量值外部可控（指从参数中动态获取），应对请求目标进行严格的安全校验。

- 如请求资源域名归属固定的范围，如只允许`a.qq.com`和`b.qq.com`，应做白名单限制。如不适用白名单，则推荐的校验逻辑步骤是：

  - 第 1 步、只允许HTTP或HTTPS协议

  - 第 2 步、解析目标URL，获取其HOST

  - 第 3 步、解析HOST，获取HOST指向的IP地址转换成Long型

  - 第 4 步、检查IP地址是否为内网IP，网段有：

    ```
    // 以RFC定义的专有网络为例，如有自定义私有网段亦应加入禁止访问列表。
    10.0.0.0/8
    172.16.0.0/12
    192.168.0.0/16
    127.0.0.0/8
    ```
    
  - 第 5 步、请求URL
    
  - 第 6 步、如有跳转，跳转后执行1，否则绑定经校验的ip和域名，对URL发起请求

- 官方库`encoding/xml`不支持外部实体引用，使用该库可避免xxe漏洞

```go
  import (
  	"encoding/xml"
  	"fmt"
      "os"
  )
  
  func main() {
  	type Person struct {
  		XMLName   xml.Name `xml:"person"`
  		Id        int      `xml:"id,attr"`
  		UserName string   `xml:"name>first"`
  		Comment string `xml:",comment"`
  	}
  
  	v := &Person{Id: 13, UserName: "John"}
  	v.Comment = " Need more details. "
  
  	enc := xml.NewEncoder(os.Stdout)
  	enc.Indent("  ", "    ")
  	if err := enc.Encode(v); err != nil {
  		fmt.Printf("error: %v\n", err)
  	}
  
  }
```

<a id="2.1.4"></a>
### 4 服务器端渲染
#### 4.1【必须】模板渲染过滤验证

- 使用`text/template`或者`html/template`渲染模板时禁止将外部输入参数引入模板，或仅允许引入白名单内字符。

```go
   // bad
    func handler(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {
      r.ParseForm()
      x := r.Form.Get("name")
     
      var tmpl = `<!DOCTYPE html><html><body>
    <form action="/" method="post">
        First name:<br>
    <input type="text" name="name" value="">
    <input type="submit" value="Submit">
    </form><p>` + x + ` </p></body></html>`
    
      t := template.New("main")
      t, _ = t.Parse(tmpl)
      t.Execute(w, "Hello")
    }

// good
    import (
    	"fmt"
    	"github.com/go-playground/validator/v10"
    )

    var validate *validator.Validate
    validate = validator.New()
    func validateVariable(val) {
    	errs := validate.Var(val, "gte=1,lte=100")//限制必须是1-100的正整数
    	if errs != nil {
    		fmt.Println(errs)
    		return False
    	}
        return True
    }
    
    func handler(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {
        r.ParseForm()
        x := r.Form.Get("name")
    
        if validateVariable(x):
            var tmpl = `<!DOCTYPE html><html><body>
            <form action="/" method="post">
            First name:<br>
            <input type="text" name="name" value="">
            <input type="submit" value="Submit">
            </form><p>` + x + ` </p></body></html>`
            t := template.New("main")
            t, _ = t.Parse(tmpl)
            t.Execute(w, "Hello")
        else:
            ...
    }
    
```

<a id="2.1.5"></a>
### 5 Web跨域
#### 5.1【必须】跨域资源共享CORS限制请求来源

- CORS请求保护不当可导致敏感信息泄漏，因此应当严格设置Access-Control-Allow-Origin使用同源策略进行保护。

```go
 // good
  c := cors.New(cors.Options{
      AllowedOrigins: []string{"http://qq.com", "https://qq.com"},
      AllowCredentials: true,
      Debug: false,
  })
  
  //引入中间件
  handler = c.Handler(handler)
```


### 6 响应输出

#### 6.1 【必须】设置正确的HTTP响应包类型

- 响应头Content-Type与实际响应内容，应保持一致。如：API响应数据类型是json，则响应头使用`application/json`；若为xml，则设置为`text/xml`。

#### 6.2 【必须】添加安全响应头

- 所有接口、页面，添加响应头 `X-Content-Type-Options: nosniff`。
- 所有接口、页面，添加响应头`X-Frame-Options `。按需合理设置其允许范围，包括：`DENY`、`SAMEORIGIN`、`ALLOW-FROM origin`。用法参考：[MDN文档](https://developer.mozilla.org/zh-CN/docs/Web/HTTP/X-Frame-Options)

#### 6.3【必须】外部输入拼接到HTTP响应头中需进行过滤

- 应尽量避免外部可控参数拼接到HTTP响应头中，如业务需要则需要过滤掉`\r`、`\n`等换行符，或者拒绝携带换行符号的外部输入。

#### 6.4【必须】外部输入拼接到response页面前进行编码处理

- 直出html页面或使用模板生成html页面的，推荐使用`text/template`自动编码，或者使用`html.EscapeString`或`text/template`对`<, >, &, ',"`等字符进行编码。

```go
import(
	"html/template"
)        

func outtemplate(w http.ResponseWriter,r *http.Request) {
    param1 := r.URL.Query().Get("param1")
    tmpl := template.New("hello")
    tmpl, _ = tmpl.Parse(`{{define "T"}}{{.}}{{end}}`)
    tmpl.ExecuteTemplate(w, "T", param1)
}
```


### 7 会话管理

#### 7.1【必须】安全维护session信息

- 用户登录时应重新生成session，退出登录后应清理session。
```go
import (
	"net/http"
	"github.com/gorilla/mux"
	"github.com/gorilla/handlers"
)

//创建cookie
func setToken(res http.ResponseWriter, req *http.Request) {
    expireToken := time.Now().Add(time.Minute * 30).Unix()
    expireCookie := time.Now().Add(time.Minute * 30)
    ...
    cookie := http.Cookie{
        Name: "Auth",
        Value: signedToken,
        Expires: expireCookie, // 过期失效
        HttpOnly: true,
        Path: "/",
        Domain: "127.0.0.1",
        Secure: true
    }

    http.SetCookie(res, &cookie)
    http.Redirect(res, req, "/profile", 307)
}
// 删除cookie
func logout(res http.ResponseWriter, req *http.Request) {
    deleteCookie := http.Cookie{
        Name: "Auth",
        Value: "none",
        Expires: time.Now()
    }
    http.SetCookie(res, &deleteCookie)
    return
}
```

#### 7.2【必须】CSRF防护

- 涉及系统敏感操作或可读取敏感信息的接口应校验`Referer`或添加`csrf_token`。

```go
// good
import (
    "net/http"
    "github.com/gorilla/csrf"
    "github.com/gorilla/mux"
)

func main() {
    r := mux.NewRouter()
    r.HandleFunc("/signup", ShowSignupForm)
    r.HandleFunc("/signup/post", SubmitSignupForm)
    //使用csrf_token验证
    http.ListenAndServe(":8000",
        csrf.Protect([]byte("32-byte-long-auth-key"))(r))
}
```

### 8 访问控制

#### 8.1【必须】默认鉴权

- 除非资源完全可对外开放，否则系统默认进行身份认证，使用白名单的方式放开不需要认证的接口或页面。

- 根据资源的机密程度和用户角色，以最小权限原则，设置不同级别的权限，如完全公开、登录可读、登录可写、特定用户可读、特定用户可写等

- 涉及用户自身相关的数据的读写必须验证登录态用户身份及其权限，避免越权操作

  ```sql
  -- 伪代码
  select id from table where id=:id and userid=session.userid
  ```

- 没有独立账号体系的外网服务使用`QQ`或`微信`登录，内网服务使用`统一登录服务`登录，其他使用账号密码登录的服务需要增加验证码等二次验证

### 9 并发保护

#### 9.1【必须】禁止在闭包中直接调用循环变量

- 在循环中启动协程，当协程中使用到了循环的索引值，由于多个协程同时使用同一个变量会产生数据竞争，造成执行结果异常。

```go
// bad
func main() {
    runtime.GOMAXPROCS(runtime.NumCPU())
    var group sync.WaitGroup

    for i := 0; i < 5; i++ {
        group.Add(1)
        go func() {
            defer group.Done()
            fmt.Printf("%-2d", i) //这里打印的i不是所期望的
        }()
    }
    group.Wait()
}

// good
func main() {
    runtime.GOMAXPROCS(runtime.NumCPU())
    var group sync.WaitGroup

    for i := 0; i < 5; i++ {
        group.Add(1)
        go func(j int) {
            defer func() {
                if r := recover(); r != nil {
                    fmt.Println("Recovered in start()")
                }
                group.Done()
            }()
        fmt.Printf("%-2d", j) // 闭包内部使用局部变量
        }(i)  // 把循环变量显式地传给协程
    }
    group.Wait()
}
```

#### 9.2【必须】禁止并发写map

- 并发写map容易造成程序崩溃并异常退出，建议加锁保护
```go
// bad
func main() {
	m := make(map[int]int)
	//并发读写
	go func() {
		for {
			_ = m[1] 
		}
	}()
	go func() {
		for {
			m[2] = 1
		}
	}()
	select {}
}
```
#### 9.3【必须】确保并发安全

敏感操作如果未作并发安全限制，可导致数据读写异常，造成业务逻辑限制被绕过。可通过同步锁或者原子操作进行防护。

通过同步锁共享内存

```go
// good
var count int
func Count(lock *sync.Mutex) {
    lock.Lock()// 加写锁
    count++
    fmt.Println(count)
    lock.Unlock()// 解写锁，任何一个Lock()或RLock()均需要保证对应有Unlock()或RUnlock()
}

func main() {
    lock := &sync.Mutex{}
    for i := 0; i < 10; i++ {
        go Count(lock) //传递指针是为了防止函数内的锁和调用锁不一致
    }
    for {
        lock.Lock()
        c := count
        lock.Unlock()
        runtime.Gosched()//交出时间片给协程
        if c > 10 {
            break
        }
    }
}
```
- 使用`sync/atomic`执行原子操作

```go
// good
import (
	"sync"
	"sync/atomic"
)

func main() {
	type Map map[string]string
	var m atomic.Value
	m.Store(make(Map))
	var mu sync.Mutex // used only by writers
	read := func(key string) (val string) {
		m1 := m.Load().(Map)
		return m1[key]
	}
	insert := func(key, val string) {
		mu.Lock() // 与潜在写入同步
		defer mu.Unlock()
		m1 := m.Load().(Map) // 导入struct当前数据
		m2 := make(Map)      // 创建新值
		for k, v := range m1 {
			m2[k] = v
		}
		m2[key] = val
		m.Store(m2)   // 用新的替代当前对象
	}
	_, _ = read, insert
}
```


**[⬆ 返回顶部](#目录)**
